

Im Folgenden werde ich die einzelnen Funktionen, zu denen in der \ac{LS} Informationen über die Nutzung zu finden waren, näher betrachten. Dabei beantworte ich zuerst die Forschungsfrage 3 (\enquote{Wie wird die Nutzung der Funktion in den Veröffentlichungen beschrieben?}) und dann die Forschungsfrage 4 (\enquote{Wie war die Funktion von GitHub gedacht?}).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Issues}

%\todo{Erklärung von Issues?} 
Zuerst betrachte ich die Nutzung von Issues. Da es rund um Issues viele kleine Funktionen gibt, sind hier nur die allgemeinen Ergebnisse aufgeführt. Die Ergebnisse zu den Unterfunktionen folgen in den nächsten Abschnitten.

\begin{figure}
  \center
  \includegraphics[width=\linewidth]{pics/Issue}
  \caption{Ein Beispiel für ein GitHub Issue mit Label, Verlinkung eines Nutzers und eines anderen Issues}
  \label{fig:Issue}
\end{figure}

Des Weiteren teilt sich ein Issue einen Großteil seiner Funktionen mit den Pull-Requests. Wenn ein Autor Informationen über Issue- und Pull-Request-Nutzung dokumentiert hat, wird dies explizit erwähnt. Genauso werde ich dies auch bei Nutzungsinformationen zu einem der beiden spezifizieren.
 
\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Bei der Erstellung eines neuen Repositories wird der Issue-Tracker standardmäßig aktiviert, jedoch resultiert aus der Aktivierung nicht zwangsläufig auch eine Nutzung.  Das passiert auch in 66\% der Repositories (in der Stichprobe) mit aktiviertem Issuetracker - In diesen Repositories gibt es keine Issues \citep{6698918}.
 
 Wird der Issuetracker jedoch verwendet, kann man Kommentare zu einem Issue schreiben. \cite{10.1145/3350768.3350788} fanden heraus, dass ein Issue im Schnitt 3,84 Kommentare hat. 
 
 Auch in einem Lehrszenario findet ein Issue-Tracker Verwendung. So können Studenten Änderungen an Lehrmaterialen vorschlagen, indem sie ein Issue erstellen. Oder die Issues werden, ähnlich wie ein Forum, als Kommunikationsplattform für Lehrende und Studierende benutzt. So wird die gesamte Diskussion an einem zentralen Punkt gespeichert und ist für alle einsehbar. \citep{10.1145/2675133.2675284,10.1145/2889160.2889195,10.1145/3197091.3205819}

\cite{10.1145/2675133.2675284} führen als Beispiel eine Diskussion um eine Deadline an, die den Studierenden nicht so gut passte. Auf das Problem wurde in einem Issue hingewiesen und durch die Diskussion in den Kommentaren eine Lösung erarbeitet.

Da Issues öffentlich sind (wenn das Repository öffentlich ist), können sowohl andere Entwickler aus dem Projekt als auch externe Nutzer, ihre Expertise und Erfahrung einbringen. In dem Beispiel handelt es um ein Uniprojekt, bei dem andere Entwickler aus dem Umfeld des Studenten, Erfahrungen zu verschiedenen Implementierungsoptionen diskutiert haben. \citep{10.1145/2889160.2889195}
 
\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

Issues sind laut dem Glossar vorgeschlagene Verbesserungen, Aufgaben oder Fragen bezüglich des Projektes\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/github-glossary\#issue}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. In einem Guide zum Thema Issues wird dies ähnlich ausgedrückt. Dort heißt es, Issues seien eine Möglichkeit um den Überblick über Aufgaben, Verbesserungen und Fehler zu behalten\footnote{\url{https://guides.github.com/features/issues/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Als Beispiel wird zwar ein Softwareprojekt angeführt, jedoch auch erwähnt, dass Issues auch für Rezeptwünsche (in dem Repository \texttt{newmerator/recipes}\footnote{\url{https://github.com/newmerator/recipes/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} werden Rezepte gespeichert) und Diskussionen genutzt werden können\footnote{\url{https://guides.github.com/features/issues/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.
In der Dokumentation über Issues wird auch noch einmal betont, dass Issues mehr sein können, als nur ein Ort für Softwareprobleme\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-issues}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Issues bzw. Pull-Request verlinken}

Jedes Issue bzw. Pull-Request erhält bei der Erstellung eine ID. Mit dieser ID können sie aus anderen Issues oder Pull-Requests referenziert werden. Dafür muss der Nutzer in seinem Text eine Raute (\#) gefolgt von der ID schreiben. Dies wird von GitHub als Link zum jeweiligen Issue oder Pull-Request angezeigt. Außerdem wird im referenzierten Issue oder Pull-Request eine Information angezeigt, von wo die ID referenziert wurde.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Die Nutzung der Referenzierungsfunktion wurde in 27\% der Issues (und Pull-Requests) festgestellt. Ein Issue (oder Pull-Request) mit einem Link verlinkt im Schnitt 1,49 andere Issues. Es wurden sechs Gründe gefunden, warum zwei Issues (oder Pull-Requests) auf diese Weise miteinander verknüpft wurden: \citep{8719531}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Abhängigkeit}: Das verlinkte Issue (oder Pull-Request) hat eine Abhängigkeit mit dem verlinkten Issue. Zum Beispiel weil eine Funktion erst implementiert werden kann, wenn eine andere implementiert wurde.
	\item \textbf{Duplikat}: Das Problem wurde schon in einem anderen Issue beschrieben (oder Pull-Request gelöst) und es handelt sich um ein Duplikat. Es wird als dieses gekennzeichnet und ein Link zum Original erstellt, sodass jeder weiß, wo das richtige Issue zu finden ist.
	\item \textbf{Relevant}: Ein anderes Issue (oder Pull-Request) könnte für die Lösung relevant sein.
	\item \textbf{Referenz}: Ein anderes Issue (oder Pull-Request) ist möglicherweise relevant und wird deswegen referenziert. Sehr Ähnlich zu \textbf{Relevant}, nur etwas abgeschwächt.
	\item \textbf{Gelöst}: Ein Issue (oder Pull-Request) wurde bereits in dem referenzierten Issue (oder Pull-Request) gelöst. Der Unterschied zum \textbf{Duplikat} ist, dass das Problem noch nicht explizit durch ein Issue angemerkt wurde, sondern durch das Lösen eines anderen Problems, als positiver Nebeneffekt, gelöst wurde. 
	\item \textbf{Erweitert}: Ein Issue (oder Pull-Request) erweitert ein bestehendes.
	\item \textbf{Löst}: Ein Pull-Request löst ein bestehendes Issue.
\end{itemize}

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub erwähnt in der Dokumentation fast ausschließlich die Verlinkung eines Issues in einem Pull-Request und führt als Grund für diese Verlinkung an, dass andere Nutzer im Issue direkt sehen, dass an einer Lösung für das Problem gearbeitet wird\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/linking-a-pull-request-to-an-issue}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Im Guide \enquote{Mastering Issues} wird erwähnt, dass auch Issues untereinander referenziert werden können und die Möglichkeit ihre Grundlage in GitHubs Variante der Auszeichnungssprache (eng. markup language) Markdown hat. Als Beispielsanwendungsfall wird hier die Abhängigkeit eines Issues von einem anderen angeführt\footnote{\url{https://guides.github.com/features/issues/\#notifications}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. In einem kleinen Abschnitt wird ohne die Nennung der Funktion das Markieren eines doppelten Issues durch eine Referenz beschrieben\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-duplicate-issues-and-pull-requests\#marking-duplicates}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.
 
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Reactions}

Wenn man nur mit einem Emoji auf ein Issue (oder Pull-Request) reagieren möchte, kann man seit 2016 auch direkt unter der Nachricht eine sogenannte \enquote{Reaction} (dt. Reaktion) nutzen. Dabei handelt es sich um eine kleine Auswahl an Emojis. Zum Zeitpunkt der Untersuchung von \cite{10.1145/3350768.3350788} waren es sechs Emojis: 👍, 👎, 😄, 😕, 🎉 und ❤. GitHub hat die Optionen mittlerweile um zwei weitere Emojis erweitert: 🚀 und 👀\footnote{\url{https://docs.github.com/en/rest/reference/reactions}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Es wurde nur die Nutzung in Issues, nicht aber in Pull-Requests untersucht, da die Reaktionen dort anders verwendet werden. In der Stichprobe wurden in 28,4\% der Issues (Issue-Nachricht und Kommentare) Reactions genutzt. Die meisten Kommentare auf Issues sind jedoch ohne Reaction (89\%). Auch die meisten Issue-Nachrichten haben keine Reactions (87\%). Im Kontrast dazu gibt es aber auch Issues mit 3654 Reactions \citep{10.1145/3350768.3350788}.

Die meist genutzte Reaktion ist 👍 (Daumen hoch) mit 78,7\%, am wenigsten wird die Reaktion 😕 (verwirrter Smiley) mit 1,7\% verwendet. Auf Issues mit dem Label \enquote{enhancement} (dt. Verbesserung/Erweiterung) wird am häufigsten reagiert.
Durch die Nutzung von Reaktionen ist die Zahl der Kommentare mit dem Inhalt \enquote{👍} nahezu auf Null gesunken \citep{10.1145/3350768.3350788}.

Reaktionen können beispielsweise dazu benutzt werden, um ...
\begin{itemize}
	\item ... Bug-Reports und Featurerequests zu unterstützen.
	\item ... Umfragen unter den Nutzern durchzuführen
	\item ... Feedback für einen neuen Releasekandidaten einzuholen.
	\item ... Invalide Issues zu markieren.
\end{itemize}
\citep{10.1145/3350768.3350788}

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

Über Reactions schreibt GitHub nur einen kurzen Absatz. In diesem werden die Reactions sehr allgemein als eine Möglichkeit, seine Unterstützung oder Ablehnung zu einer Idee zu zeigen, dargestellt\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-conversations-on-github\#reacting-to-ideas-in-comments}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Eine detaillierte Darstellung des Gebrauchsszenarios findet sich in der Dokumentation nicht.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Issue bzw. Pull-Request Label}\label{sec:label}

Mit Labels kann man einem Issue (oder Pull-Request) prägnante Ausdrücke zuweisen, um anderen Nutzern die Möglichkeit der schnellen Zuordnung zu geben. Dafür liefert GitHub ein Standardset an Labels mit, das vom Nutzer beliebig erweitert werden kann. Das Standardset besteht aus \enquote{bug}, \enquote{duplicate}, \enquote{enhancement}, \enquote{help wanted}, \enquote{invalid}, \enquote{question} und \enquote{wont fix} \citep{7081875}.

Dieses Standardset hat sich bis heute (Stand Januar 2021) um zwei weitere Label erweitert. Zum einen kam das Label \enquote{good first issue} dazu, zum anderen im Mai 2019\footnote{\url{https://github.blog/changelog/2019-05-31-default-documentation-label-for-new-repositories/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} das Label \enquote{documentation}\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/managing-labels\#about-default-labels}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Label werden nur in sehr wenigen Repositories verwendet. So stellten \cite{7081875} fest, dass in ihrer Stichprobe nur 3,25\% der Repositories in ihren Issues Label verwenden. \cite{6698918} fanden in ihrer Stichprobe weniger als 30\% der Issues mit einem Label versehen.

Die meisten Projekte nutzen nur ein bzw. zwei unterschiedliche Label. Issues wird im Normalfall auch nur ein Label zugewiesen. Projekte mit weniger als 100 Issues nutzen recht häufig Label, wohingegen Projekte mit mehr als 100 Issues nicht so häufig Label verwenden. Wenn größere Projekte Label verwenden, dann verwenden sie aber meistens mehrere verschiedene Labels \citep{7081875}.

Am Häufigsten werden nach \cite{6698918} die Label \enquote{bug} und \enquote{feature} und nach \cite{7081875} die Label \enquote{enhancement} und \enquote{bug} verwendet. Außerdem wurde das Label \enquote{documentation}, welches ein selbst erstelltes Label war, recht häufig genutzt \citep{7081875}. Es wurde später auch ins Standardset aufgenommen\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/managing-labels\#about-default-labels}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

Label werden in Issues genutzt um unterschiedliche Informationen darzustellen. So werden sie in einigen Repositories zur Klassifizierung verwendet, in anderen zur Priorisierung des Issues oder um es einer Softwarekomponente zuzuordnen. Außerdem werden mit Labels Zuweisungen zu einem bestimmten Release oder Meilenstein realisiert \citep{10.1002/smr.2229}, oder angezeigt, wie der Status im Workflow ist. Des Weiteren werden sie verwendet um zu kennzeichnen, wenn das Issue nur für eine bestimmte Plattform (zB: iOS oder einen Browser) relevant ist. \citep{7081875,6698918}

Mit dem Label \enquote{good first issue} (dt. gutes erstes Issue) werden Issues gekennzeichnet, die ohne großes Vorwissen über das Projekt gelöst werden können und sich somit auch für Projektneulinge eignen. Das Label wurde 2017 in 20\% der Repositories mit Issues verwendet, jedoch sind im Schnitt nur 0,04 Issues mit dem Label \enquote{good first issue} versehen \citep{10.1145/3368089.3409746}.

Von allen \enquote{good first issue} Issues wurden 59,1\% auch von Projektneulingen gelöst, jedoch fanden sich zu 29,3\% keine Neulinge, die zumindest kommentiert haben. Des Weiteren wurden einige Probleme bereits von anderen Neulingen oder erfahrenen Entwicklern gelöst, während ein Neuling sie bearbeitet hat. Da nur eine Lösung verwendet werden kann, wird die bereits geleistete Arbeit des Neulings nicht mehr benötigt. Der Großteil der Entwickler, die sich an einem Projekt beteiligen, beteiligt sich nur einmal \citep{10.1145/3368089.3409746}.

Auch in Pull-Requests werden Label für verschiedene Informationen verwendet. \cite{JIANG2021106394} fanden vier Nutzungsvarianten von Labels: Die erste verwendet Label zur Markierung der Funktion des Pull-Request (z.B.: documentation, bugfix). Außerdem werden Label dazu benutzt um den Status anzuzeigen oder um Pull-Requests zu prioritisieren. Label können auch anzeigen, welche Komponenten im Pull-Request geändert werden \citep{JIANG2021106394}.

Durch die Verwendung von Labels können Nutzer Pull-Requests (oder Issues) nach diesen filtern und so eine bessere Übersicht bekommen \citep{JIANG2021106394}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

Im Glossar definiert GitHub ein Label als einen \enquote{tag} (dt. beschilderter Anhänger) für ein Issue oder Pull-Request\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/github-glossary\#label}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Die Label können laut der Dokumentation dazu benutzt werden, um Issues und Pull-Requests zu klassifizieren. Label können außerdem in der Suche verwendet werden, um die Suchergebnisse zu filtern\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/filtering-issues-and-pull-requests-by-labels}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\begin{table}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
	  \hline
	  Label & Beschreibung \\
	  \hline
	  \hline
	  bug & Weist auf ein unerwartetes Problem oder unbeabsichtigtes Verhalten hin \\
	  \hline
	  documentation & Kennzeichnet die Notwendigkeit für Verbesserungen oder Ergänzungen der Dokumentation \\
	  \hline
	  dublicate & Kennzeichnet ähnliche Issues oder Pull-Requests \\
	  \hline
	  enhancement & Kennzeichnet neue Funktionsanfragen \\
	  \hline
	  good first issue & Kennzeichnet einen geeigneten Issue für erstmalig Mitwirkende \\
	  \hline
	  help wanted & Kennzeichnet, dass ein Betreuer Hilfe bei einem Issue oder Pull-Request benötigt \\
	  \hline
	  invalid & Kennzeichnet, dass ein Issue oder Pull-Request nicht mehr relevant ist \\
	  \hline
	  question & Kennzeichnet, dass ein Issue oder Pull-Request weitere Informationen benötigt \\
	  \hline
	  wontfix & Kennzeichnet, dass die Arbeit an einem Issue oder Pull-Request nicht fortgesetzt wird \\
	  \hline
	  \end{tabularx}
	\caption[Die GitHub Standardlabel und ihre Beschreibung.]{Die GitHub Standardlabel und ihre Beschreibung. Quelle: \url{https://docs.github.com/de/github/managing-your-work-on-github/managing-labels} mit eigener Übersetzung von bug}
	\label{tab:label}
\end{table}


Wie in \autoref{tab:label} zu sehen, haben alle Standardlabel eine kurze Beschreibung. Das Label \enquote{good first issue} hat sogar eine eigene Seite, auf der seine Funktion beschrieben wird. Es wird dafür beworben, Issues anzuzeigen, die eine gute Möglichkeit für Externe sind, sich in das Projekt einzubringen\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/building-a-strong-community/encouraging-helpful-contributions-to-your-project-with-labels}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} .

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Suggested Changes in Pull-Requests}

Seit Oktober 2018 bietet GitHub die Möglichkeit, in Pull-Requests mit einem Kommentar direkt auf eine Codezeile zu antworten\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/commenting-on-a-pull-request}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Darin können auch direkt Änderungsvorschläge für den Code gemacht werden. GitHub gibt an, dass wenige Wochen nach dem Start der offenen Beta schon über 100.000 Änderungen vorgeschlagen wurden. In den Kommentaren zu einer Codezeile kann der Nutzer aber auch einfach, wie in einem \enquote{normalen} Kommentar, eine Anmerkung schreiben \citep{10.1145/3368089.3409722}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

\cite{10.1145/3368089.3409722} haben Änderungsvorschläge analysiert und dabei vier Arten von Änderungsvorschlägen herausgearbeitet. Zum einen gibt es Korrekturen, in denen funktionale Änderungen am Code gemacht werden. Ebenso kann die Formatierung bearbeitet werden, sodass sich die Darstellung verändert, der Code in seiner Funktion jedoch unverändert bleibt. Bei Verbesserungen handelt es sich um Änderungsvorschläge, die den Code an sich verbessern (also beispielsweise effizienter, kürzer oder verständlicher machen), jedoch die Funktion nicht verändern. Die Autoren führen hierfür die Umbenennung einer Variable zum besseren Verständnis an. Zuletzt gibt es noch die nichtfunktionalen Änderungen. Dabei handelt es sich um Änderungen an der Ausdrucksweise oder Grammatik in Kommentaren oder Textausgaben. 

Am häufigsten sind nichtfunktionale Änderungen. Jedoch wird das Feature auch viel für Verbesserungen verwendet. Änderungsvorschläge haben dabei keinen messbaren Einfluss auf die Rate der zusammengeführten Pull-Requests. Außerdem fanden die Autoren heraus, dass 59,6\% der vorgeschlagenen Änderungen akzeptiert werden \citep{10.1145/3368089.3409722}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub erklärt in ihrer Dokumentation ausführlich, wie ein Code-Review durchgeführt werden kann und in diesem Änderungen am Code vorgeschlagen werden können. Auch wie weiter mit diesen verfahren werden kann, wird beleuchtet\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/reviewing-proposed-changes-in-a-pull-request}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Jedoch äußert GitHub sich nicht, für welche Arten von Änderungen sie die Nutzung dieser Funktion vorschlagen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Project Boards}

\begin{figure}
  \center
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/board.png}
  \caption[Beispiel für ein Project Board. Quelle: GitHub Blog]{Beispiel für ein Project Board. Quelle: GitHub Blog\footnotemark }
\end{figure}
\footnotetext{\url{https://github.blog/2017-10-06-project-note-summary-cards-bring-more-context-into-your-boards/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}

Mit den Project Boards bietet GitHub eine Möglichkeit, Informationen in einem Projekt zu visualisieren. In einem Board stehen dem Nutzer beliebig viele Spalten zur Verfügung, in denen er Karten erstellen kann. Karten können einfacher Markdown-formatierter Text sein, aber auch Issues oder Pull-Requests. Des Weiteren können Karten zwischen den Spalten verschoben werden. GitHub bietet außerdem die Möglichkeit zur Automatisierung\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-project-boards}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

\cite{10.1145/3328778.3372646} berichten, dass GitHub Project Boards zur Visualisierung der Teilaufgaben in einem Projekt verwendet wurden. So konnten Studenten und Mentoren den Fortschritt sehen, die Teilaufgaben zuteilen und die Interaktion der Studenten wurde dokumentiert.
Die Studenten gaben nach dem Projekt an, dass durch die Nutzung von Project Boards der Überblick über die Aufgaben besser und das Management einfach sei, als nur mit Issues.
Hierbei wurde die Darstellung in einem Kanban-Board\footnote{\url{https://kanbanize.com/de/kanban-ressourcen/kanban-erste-schritte/was-ist-kanban-board}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} verwendet. Dabei repräsentiert jede Spalte eine Prozessphase. Die Aufgaben werden in der jeweiligen Prozessphase abgelegt.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub bietet für die Project Boards Vorlagen an, die Nutzer verwenden können. Dies sind zum einen unterschiedlich stark automatisierte Kanban-Boards, zum anderen ein Board für die Prioritisierung von Problemen\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-project-boards}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Jedoch können auch komplett eigene Boards erstellt werden, sodass die Präsentation der Vorlagen wie ein Vorschlag wirkt.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: @-mention}

In Texten in Issues (oder Pull-Requests) können andere Nutzer erwähnt werden. Dazu wird der Nutzername hinter ein \enquote{@} geschrieben, ähnlich wie auf sozialen Netzwerken wie Facebook oder Twitter. Dadurch bekommt die erwähnte Person eine Benachrichtigung und wird auch über weitere Änderungen oder Kommentare benachrichtigt\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/writing-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax\#mentioning-people-and-teams}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}
Auch Personen, die vorher nicht mit dem Repository interagiert haben, können erwähnt werden. So nutzen auch Studierende diese Funktion in Universitätsprojekten. Wenn ein Problem bei einer Aufgabe auftritt, das die Aufmerksamkeit des Lehrenden benötigt, kann dieser erwähnt werden und wird benachrichtigt \citep{10.1145/2675133.2675284}.

In einem anderen Universitätsszenario wird die Funktion verwendet, um zu kennzeichnen, in Zusammenarbeit mit welchen anderen Studenten eine Aufgabe gelöst wurde. So ist diese Information schnell und eindeutig für den Lehrenden ersichtlich \citep{10.1145/2889160.2889195}.

Nutzer können an verschiedenen Stellen erwähnt werden: In Issues im Text des Issues und in den Kommentaren und in Pull-Requests im Text des Pull-Requests, in den Kommentaren, in Kommentaren zu einem Commit und in Kommentaren zu Codezeilen. Das Verhältnis der Issues mit Erwähnungen gegenüber Issues ohne Erwähnungen ist recht ausgeglichen, 51\% aller Issues sind Issues mit Erwähnungen. Bei den Pull-Requests ist das Verhältnis mit 53\% ähnlich \citep{10.1145/2875913.2875914}. Bei den Issues bestätigen verschiedene Studien den Wert von 51\% mit wenigen Prozentpunkten Abweichung \citep{Kavaler20193904,10.1007/s11432-015-1024-6}. Jedoch haben \cite{Kavaler20193904} nur in 22\% der Pull-Requests Erwähnungen gefunden.

Die Anzahl der Erwähnungen in einem Issue ist eher gering. Dort werden in knapp 65\% der Fälle nur 1-3 Erwähnungen getätigt. Diese Erwähnungen sind in den meisten Fällen in den Kommentaren der Issues zu finden. Auch bei den Pull-Requests sind die meisten Erwähnungen in den Kommentaren, wobei hier, im Gegensatz zu den Issue-Texten, mehr Erwähnungen im eigentlichen Pull-Request Text stattfinden \citep{7091329,10.1145/2666539.2666572,10.1145/2875913.2875914}.

Viele Erwähnungen werden vom Kernteam getätigt, um andere Mitglieder des Kernteams zu informieren. Diese wissen somit, in welchen Issues oder Pull-Requests ihre Expertise benötigt wird. Jedoch ist auch die Zahl der Autoren in Pull-Requests, die Kernteammitglieder erwähnen, nicht gering. Hierbei ist die Intention meistens, dass die Erwähnten sich den Pull-Request ansehen sollen, um Feedback zu geben oder ihn zu mergen. 
\citep{10.1145/2635868.2635882,10.1007/s11432-015-1024-6,7091329,10.1145/2875913.2875914}

\cite{Kavaler20193904} haben vier Arten von Erwähnungen gefunden, zwischen denen sie unterscheiden:

\begin{itemize}
	\item Request: Der Genannte wird aufgefordert eine Aufgabe zu machen. Der Autor geht davon aus, dass der Erwähnende dem Erwähnten vertraut, da er ihn sonst nicht mit dieser Aufgabe betraut hätte.
	\item Request-Suggests: Ähnlich wie der Request, nur wird dem Erwähnten nicht eine Aufgabe aufgetragen, sondern er wird indirekt gebeten eine Aufgabe auszuführen.
	\item Inform: Der Erwähnende denkt, dass die Diskussion für den Erwähnten interessant ist, jedoch wird keine Interaktion gefordert, nur informiert, dass etwas existiert.
	\item Credit Attribute: Der Erwähnte hat etwas geleistet und soll auch die Anerkennung und das Lob dafür bekommen.
\end{itemize}

In den anderen Veröffentlichungen existiert noch eine fünfte Art. Die Erwähnungen werden auch benutzt um andere Personen in einer Diskussion direkt anzusprechen.
\citep{10.1145/2635868.2635882,10.1007/s11432-015-1024-6}

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

Die Einführung von Erwähnungen wurde durch einen Blogeintrag von GitHub begleitet. In diesem wird die Funktion dafür beworben, Personen zu einem Issue oder Pull-Request hinzuzuziehen\footnote{\url{https://github.blog/2011-03-23-mention-somebody-they-re-notified/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Im Glossar wird die Funktion als Möglichkeit, eine Person auf GitHub zu benachrichtigen, beschrieben\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/github-glossary\#mention}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Pull-Request}

Mit einem Pull-Request bietet GitHub die Möglichkeit, Änderungen aus Branches oder Forks des Repositories wieder in den main-Branch (früher master-Branch\footnote{\url{https://github.com/github/renaming}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}; der Standardbranch in GitHub-Repositories) oder einen anderen Branch zu überführen. Dies kann mit wenigen Klicks über die grafische Oberfläche erledigt werden. 

% Info: \citep{7091 329} hat eine schöne state maschine zu prs

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Pull-Requests werden genutzt, um Änderungen am Code vorzuschlagen, um zum Beispiel ein Problem mit dem aktuellen Code zu lösen. Dabei müssen die Personen nicht aus dem Kernteam kommen, sondern können ein beliebiger GitHub-Nutzer sein \citep{10.1145/2889160.2889195}. 
Jedoch fanden \cite{10.1145/2568225.2568260} mit einem Datenstand von 2013 heraus, dass zu diesem Zeitpunkt nur 14\% aller Repositories auf GitHub die Funktion der Pull-Requests verwenden.

Wird ein Pull-Request geöffnet, kann in diesem diskutiert werden. Im Schnitt kommen so ungefähr drei Kommentare pro Pull-Request zusammen \citep{10.1145/2568225.2568260}. 
Diese Kommentare kommen nicht nur vom Kernteam, auch andere GitHub-Nutzer diskutieren hier mit. Es wird zum einen über das zu lösende Problem, aber auch über die Implementation diskutiert \citep{10.1145/2635868.2635882}.

\cite{10.1145/2635868.2635882} identifizierten 3 Arten von Diskussionen in Pull-Requests: 1. Uneinigkeit, ob das Problem überhaupt gelöst werden sollte, beispielsweise weil das Kernteam das Programm nicht für den Verwendungszweck vorgesehen hatte. 2. Uneinigkeit über die Implementierung der Lösung, weil ein Nutzer die eigene Lösung zum Beispiel besser findet. 3. Eine generelle Uneinigkeit im Kernteam, wie das Problem gelöst werden soll.

Es kommt auch vor, dass Nutzer versuchen den Ausgang einer Diskussion zu beeinflussen, sodass sie einen Nutzen aus der Änderung ziehen können \citep{10.1145/2635868.2635882}. 

Wenn ein Pull-Request erstellt wird, begutachtet das Kernteam diesen. Dabei wird die meiste Zeit für das Verstehen des Codes aufgewendet. Kriterien für einen erfolgreichen Pull-Request sind hierbei nicht nur die Funktion, sondern auch die Form und Komplexität der Lösung \citep{10.1109/ICSE-SEIS.2019.17}.

Bei der Nutzung in der Lehre schreiben \cite{10.1145/2675133.2675284}, dass Pull-Requests genutzt werden, damit Studenten Änderungen an Unterrichtsmaterialien vorschlagen können \citep{10.1145/2889160.2889195}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

In ihrem Guide zum GitHub-flow schreibt GitHub, dass Pull-Requests die Diskussion zu den enthaltenen Änderungen initiieren. Ein Pull-Request kann zu jedem Zeitpunkt der Entwicklung geöffnet werden, auch wenn noch keine Änderungen vorhanden sind, und für eine Diskussion genutzt werden. Auch wird vorgeschlagen, an diesem Ort nach Vorschlägen oder Hilfe zu fragen, wenn man nicht weiter kommt\footnote{\url{https://guides.github.com/introduction/flow/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.
Wenn alle Entscheidungsberechtigten mit den Änderungen zufrieden sind, können diese mit einem Merge in den Ziel-Branch im Ziel-Repository überführt werden\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/collaborating-with-issues-and-pull-requests/about-pull-requests}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Fork}

Mit dem Fork-Button in der Kopfzeile eines Repositories (siehe \autoref{fig:repo-head}) bietet GitHub den Nutzern die Möglichkeit, mit einem Klick eine Kopie des Repositories in ihrem Nutzeraccount (oder auch Organisationen) anzulegen. So können Änderungen im Versionskontrollsystem gespeichert werden, wenn der Nutzer keine Schreibrechte im ursprüngliche Repository hat. Über einen Pull-Request können diese Änderungen wieder in das ursprüngliche Respository überführt werden.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pics/golang-header.png}
  \caption{Kopfzeile des Repositories der go-Programmiersprache auf GitHub; Link: \url{https://github.com/golang/go}}
  \label{fig:repo-head}
\end{figure}


\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Bei der Nutzung in der Lehre schreiben \cite{10.1145/2675133.2675284}, dass einige Lehrende ein Repository mit den Lehrmaterialien des Kurses erstellen, welches die Studenten dann forken können, um die Aufgabe zu bearbeiten oder Notizen direkt in den Unterrichtsmaterialen zu notieren. Auch andere Lehrende können diese Repositories, unter Berücksichtigung der Lizenz, nutzen, um ihre Lehre darauf aufzubauen. 

Ob die Studenten gegenseitig ihre Repositories sehen sollten oder nicht, ist umstritten. So antwortete mindestens ein Lehrender, dass in seinen Kursen private Repositories verwendet werden. Für diese Entscheidung wird jedoch keine Begründung angeführt. Wenn sie aber öffentlich sind, können die Studierenden aufgrund der Forks die Repositories der anderen Studierenden einfach finden und sich dort über den aktuellen Stand der Kommilitonen informieren, oder diesen helfen. Auch Lehrende haben so einen Überblick über den aktuellen Stand der Studenten \citep{10.1145/2675133.2675284}.

Bei der Untersuchung des Marlin-Projekts\footnote{\url{https://github.com/MarlinFirmware/Marlin}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}, einer quelloffenen Firmware für 3D-Drucker, fanden die Autoren 3 Gründe für Forks. Diese sind \enquote{bug-fixes}, das Beheben von Fehlern im aktuellen Quellcode, \enquote{features}, das Erweitern der Software um neue Funktionen und \enquote{configuration}, das Bearbeiten der Konfigurationsdateien, damit die Software den Gegebenheiten beim Nutzer entspricht. Um einen Fork aktuell zu halten, müssen regelmäßig Änderungen des Originals in den Fork übernommen werden. Dies geschieht bei vielen Forks nicht, vorallem nachdem das gewünschte Ergebnis des Nutzers (hier wäre ein Beispiel, dass der Drucker wie gewünscht funktioniert) erreicht wurde \citep{10.1109/ICSM.2015.7332461}.

Im Lauf der letzten 20 Jahre hat sich die Bedeutung des Beggriffs \enquote{Fork} verändert. Damals wurde unter einem Fork ein \enquote{Hard Fork} verstanden. Unter einem \enquote{Hard Fork} versteht man den Vorgang, ein bestehendes Projekt zu kopieren und ein konkurrierendes Projekt zu starten. Um Änderungen am Code vorzuschlagen, wurde eine Patchdatei erstellt und dem Entwickler gesendet. Heute werden dafür auch Forks genutzt. Diese werden auch als \enquote{Sozial Forks} bezeichnet. Diese Entwicklung hat auch dazu beigetragen, dass der Begriff des Forks nicht mehr negativ belastet ist \citep{10.1145/3377811.3380412}.

Auch Heute werden noch \enquote{Hard Forks} erstellt, um eine eigene Version des Projekts zu starten. Gründe dafür sind, dass Nutzer versuchen ein verlassenes Projekt selbst weiterzuführen oder Uneinigkeit im Kernteam über die Projektführung, die technischen Ziele oder die Zielgruppe. Andere \enquote{Hard Forks} entstehen aus \enquote{Social Forks}, bei denen Probleme in der Zusammenarbeit mit dem Kernteam aufgetreten sind. Aufgrund dieser Probleme hat der Nutzer beschlossen, den Fork für seine persönliche Nutzung weiterzuentwickeln. Dieser wurde jedoch von der Community als nützlich empfunden, passt aber nicht mehr zum Originial. So entsteht ein weiterer \enquote{Hard Fork} 
\citep{10.1145/3377811.3380412}.

Verschiedene Autoren haben Gründe herausgearbeitet, warum Forks erstellt werden. Diese sind in der nachfolgenden Aufzählung nochmal zusammengetragen:

\begin{itemize}
  \item Fehler beheben (Bugfix): Hierbei kann noch unterschieden werden, ob die Intention besteht, einen Pull-Request dafür zu öffnen oder ob es sich um einen \enquote{Hard Fork} beispielsweise für den persönlichen Gebrauch handelt.
  \item Neues Feature erstellen: Auch hier kann unterschieden werden, ob die Änderung am Ende wieder in das Original integriert werden soll oder ein \enquote{hard Fork} entsteht.
  \item Dokumentation: Wenn Dokumentation geschrieben wird, wird diese im Normalfall mit einem Pull-Request zurück geführt.
  \item Kopie des Repositories speichern: Als Lesezeichen oder weil der aktuelle Stand relevant ist.
  \item Testen einer Idee: Wenn eine gravierende Änderung am Projekt getestet wird, während die Mehrheit des Kernteams für einen konservativen Weg ist. Dieser Fork führt oft zu einem  \enquote{hard Fork}.
  \item Keine Mitbestimmung der Community: Die Community hat das Gefühl, dass sie nicht in die Entwicklung mit einbezogen wird und es findet sich eine Gruppe, die einen Fork erstellt und es  \enquote{besser} machen möchte.
  \item Ursprüngliches Projekt wurde aufgegeben: Der Entwickler entwickelt das Projekt nicht mehr weiter und es findet sich ein bzw. mehrere Nutzer, die das Projekt wieder aufleben lassen.
  \item Rechtliche Gründe: Es gibt Probleme mit der aktuellen Lizenz oder einem Gesetz.
  \item Wirtschaftliche Gründe: Das Unternehmen möchte ein quelloffenes Projekt neben ihrer kommerziellen Lösung unterhalten.
  \item Uneinigkeiten im Kernteam
  \item Bearbeiten der Aufgaben oder Dateien in dem Repository
\end{itemize}
\citep{10.1007/s10664-016-9436-6,Robles20121,10.1145/3377811.3380412,10.1109/ICSM.2015.7332461,10.1145/2675133.2675284}

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

In ihrem Guide zum Thema \enquote{Forking} führt GitHub als Gründe für Forks zum einen das Beisteuern von Arbeitsleistung zu einem Projekt und zum anderen das Schaffen eines neuen Projekts auf der Grundlage eines bestehenden Repositories an. Im weiteren Verlauf der Anleitung stellen sie das Beisteuern der Arbeit in den Vordergrund\footnote{\url{https://guides.github.com/activities/forking/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

Die Dokumentation weist auf eine weitere Verwendung hin. Dort wird geschrieben, dass Forks dem Nutzer die Möglichkeit geben, frei zu experimentieren, ohne Änderungen am eigentlichen Projekt vorzunehmen. Die im Guide bereits erwähnten Gründe werden wiederholt. Auch wird darauf hingewiesen, dass der Fork manuell mit den Änderungen aus dem Original synchronisiert werden muss, wenn dies gewünscht ist\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/fork-a-repo}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Meilensteine}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pics/milestone-info-page.png}
  \caption{Beispiel eines GitHub Meilensteins aus der GitHub Documentation. Link: \url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-milestones}}
  \label{pic:milestone}
\end{figure}

In \autoref{sec:label} habe ich herausgefunden, dass Nutzer Label verwenden, um Issues und Pull-Requests einem Meilenstein zuzuordnen. GitHub bietet jedoch auch die Möglichkeit, Meilensteine anzulegen (Beispiel in \autoref{pic:milestone}), denen dann Issues und Pull-Requests zugewiesen werden können. Für den Meilenstein kann außerdem eine Beschreibung und ein Fälligkeitsdatum angelegt werden\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-milestones}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

Meilensteine zeigen dem Nutzer einen Fortschrittsbalken, der sich mit jedem zugewiesenen und geschlossenen Issue und Pull-Request weiter füllt. Außerdem werden in je einer Liste die zugehörigen offenen bzw. geschlossenen Issues und Pull-Requests angezeigt. Die Anzeigereihenfolge kann vom Nutzer verändert werden\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-milestones}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Meilensteine helfen externen Personen, Nutzern oder Sponsoren, den Fortschritt des Projekts zu visualisieren und einen Überblick zu schaffen, wann ein bestimmtes Feature zu erwarten ist. Auch die Mitglieder des Entwicklungsteams erhalten so einen Überblick über den aktuellen Stand und können sehen, an welchem Punkt die Entwicklung gerade hängt \citep{10.1002/smr.2229}.

Einige Nutzer geben auch an, dass sie Meilensteine nutzen, um sicherzustellen, dass alle Bugs zum nächsten Release gefixt sind. 
Die Option des Fälligkeitsdatums nutzen nur etwa 40\% der Meilensteine. Wenn es in einem Meilenstein genutzt wird, wird der Meilenstein in 86,5\% der Fälle erst nach der Fälligkeit abgeschlossen
\citep{10.1002/smr.2229}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub beschreibt das Meilenstein-Feature als einen \enquote{Container für Issues}. In ihm lassen sich Issues zusammenfassen, die zu einem Projekt, Feature oder einem Arbeitsabschnitt gehören. Aber auch GitHub gibt an, dass es viele unterschiedliche Arten gibt, wie Nutzer die Funktion für ihr Projekt benutzen\footnote{\url{https://guides.github.com/features/issues/}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.
Des Weiteren schreibt GitHub in ihrer Dokumentation, dass Meilensteine dazu verwendet werden können, um den Fortschritt mehrerer Issues und Pull-Requests zu verfolgen\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-your-work-on-github/about-milestones}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Watching Repositories}

Watching (dt. Beobachten) ist eine Einstellung für Benachrichtigungen über ein Repository. Es gibt drei mögliche Einstellungen: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Not watching:} Es wird benachrichtigt, wenn der Nutzer erwähnt wird oder auf ein vom Nutzer erstellten Pull-Request, Issue oder Kommentar geantwortet wird. Dies ist auch die Standardeinstellung für alle Repositories.
	\item \textbf{Watching:} Es wird bei jedem Vorfall benachrichtigt.
	\item \textbf{Ignoring:} Es werden keine Benachrichtungen gesendet
\end{itemize}
Hierbei kann jeder Benutzer festlegen, auf welchem Weg er benachrichtigt wird. Zur Auswahl stehen per Email, im Webinterface oder beides \citep{10.1145/2889160.2889195}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

\cite{10.1145/2597073.2597114} beschreiben einen \enquote{Watcher}, ein Nutzer der die Option \enquote{Watching} gewählt hat, als ein \enquote{passives Projektmitglied}. Aus diesen passiven Mitgliedern können aktive werden, indem sie Code oder Issues zu einem Projekt beisteuern. Sie schreiben weiter, dass Nutzer die Möglichkeit des Beobachtens nutzen, um das Projekt kennenzulernen und vielleicht später etwas beizusteuern. Sie wählen diesen Weg, da es oft keine gute Dokumentation gibt und sich durch das Verfolgen der Änderungen anderer Nutzer viele Informationen sammeln lassen. 

Auch Lehrende können das Beobachten von Repositories nutzen. Wenn sie die Repositories, in denen Studenten Aufgaben bearbeiten, beobachten, werden sie über Änderungen informiert. Mit diesen Benachrichtigen werden sie über Projektfortschritte, aber auch Stillstand unterrichtet und können entsprechend reagieren \citep{10.1145/2675133.2675284}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub schreibt in ihrer Dokumentation ausführlich über das Benachrichtigungssystem, zu dem auch das Watching Feature gehört. Jedoch wird das Watching nur allgemein erwähnt. Es gibt eine Kategorie für Benachrichtigungsmanagement\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-subscriptions-and-notifications-on-github}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}, in der die Standardeinstellungen aufgezeigt werden sowie ausführlich über die Möglichkeiten verschiedene Benachrichtigungen abzubestellen\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/managing-subscriptions-and-notifications-on-github/managing-your-subscriptions}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} und Benachrichtigungen zu konfigurieren, geschrieben wird. Jedoch gibt es keine Informationen über Beweggründe für die Nutzung des Watching Features.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: Stars}

Zur Klarstellung weise ich darauf hin, dass ich mich hier auf die Stars in einem Repository und nicht auf das GitHub Stars Programm\footnote{\url{https://stars.github.com}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)} beziehe.

Stars (dt. Sterne) werden neben der Anzahl der Forks und Beobachter in der Übersichtsseite eines Repositories angezeigt, wie in \autoref{fig:repo-head} zu sehen. Wird ein Repository durch den Nutzer mit einem Star versehen, erhöht sich die Anzahl der Stars des Repositories um Eins und das Repository wird in der Liste der eigenen Stars im Profil des Nutzers aufgenommen.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

Stars werden direkt auf der Übersichtsseite eines Repositories angezeigt. Die Anzahl ist nach \cite{BORGES2018112} eine der nützlichsten Metriken um die Beliebtheit eines Repositories zu messen. 

Durch eine Umfrage identifizierten \cite{BORGES2018112} vier Gründe, warum Nutzer ein Repository mit einem Star versehen. 
Der erste ist, dass ihnen das Repository bzw. der Inhalt gefällt und sie dies, vergleichbar mit einem Like in einem sozialen Netzwerk, mit einem Star ausdrücken wollten. 
Der zweite Grund ist, dass der Nutzer das Repository für eine spätere Nutzung speichern wollte. 
Außerdem werden Stars vergeben, wenn die Software/Daten im Repository selbst genutzt werden.
Eine kleine Gruppe gab an, dass sie es aufgrund eines Hinweises einer dritten Person mit einem Star versehen haben.
Die Gründe Like und Bookmark wurden mit jeweils über 50\% am häufigsten angegeben. 

Viele Nutzer schauen, bevor sie eine Software aus einem Repository nutzen oder wenn sie überlegen daran mitzuarbeiten, auf die Zahl der Stars. Dies muss jedoch nicht das einzige Kriterium für diese Entscheidung sein \citep{BORGES2018112}.

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub definiert einen Star in seinem Glossar als: \enquote{Ein Lesezeichen oder ein Zeichen der Wertschätzung eines Repositories. Stars sind eine manuelle Möglichkeit, die Popularität eines Projektes zu bewerten}\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/github-glossary\#star}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}. Des Weiteren haben die vergebenen Stars einen Einfluss auf die vorgeschlagenen Projekte, wobei dieser Zusammenhang nicht im Rahmen dieser Arbeit betrachtet wurde\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/saving-repositories-with-stars}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

Die Nutzung als \enquote{Lesezeichen} wird sowohl von GitHub angeführt als auch von den Autoren beobachtet. Auch das Vergeben eines Stars als Zeichen der Wertschätzung findet sich in der beobachteten Nutzung der Funktion. Hier würde ich zwei der vier Gründe von \cite{BORGES2018112} assoziieren, das \enquote{liken} des Repositories, sowie das Vergeben des Stars aufgrund der eigenen Nutzung. Die Autoren sowie GitHub stimmen auch in dem Punkt überein, dass die Anzahl der Stars eine Metrik für die Popularität ist. 
Nur für die \enquote{Empfehlung einer dritten Person} führt GitHub keinen expliziten Punkt an, zu dem diese Begründung passt. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{FF3 \& FF4: GitHub Gists}

Über GitHub Gists ist in meiner \ac{LS} nur ein Dokument zu finden. \cite{7180090} beschäftigen sich in der Veröffentlichung \enquote{What Is the Gist? Understanding the Use of Public Gists on GitHub} mit dem Nutzungsverhalten bei Gists.

Ein Gist besteht aus einer oder mehreren Dateien, die bearbeitet, geklont und auf GitHub geforked werden können. Ein Gist kann öffentlich oder geheim sein, jedoch sind geheime Gists für jeden verfügbar, der die URL hat\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/getting-started-with-github/github-glossary\#gist}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.

\paragraph{FF3: Wie wird die Nutzung in den Veröffentlichungen beschrieben?}

\cite{7180090} fanden verschiedene Arten von Dateien, die über Gists geteilt werden. Der Großteil sind Codefragmente, jedoch fanden sie auch Briefe und die Speisekarte eines Restaurants. Sie haben folgende Anwendungsfälle für die Nutzung von Gists gefunden:


\begin{itemize}
	\item Code(fragmente)/Inhalte speichern. Oft nur eine oder zwei Dateien
	\item Code teilen: Da Gists auch nur Git-Repositories sind, können sie genauso zum Teilen von Quellcode genutzt werden. Jedoch handelt es sich hierbei eher um einzelne Dateien oder Ausschnitte aus Dateien.
	\item Code einbetten: Gists bieten die Möglichkeit, in HTML-Seiten eingebettet zu werden. Dies macht es einfach, Code(-fragmente) beispielsweise in Blogs einzubetten.
	\item Listen: Durch die Darstellung von Markdown-Dateien können so einfache ToDo Listen, aber auch andere Listen, erstellt werden. Über das Versionskontrollsystem können diese verändert werden. Ein Nutzer nutzt so beispielsweise ein Gist um die US-Bundesstaaten zu dokumentieren, die er schon besucht hat.
	\item Web-Hosting: Über verschiedene Services lassen sich Gists als Quellcode für Webseiten nutzen.
	\item Text-Editor: Durch die Unterstützung von Markdown kann ein Gist als Online-Text-Editor verwendet werden.
	\item Speicherung von Ergebnissen: In einem Gist kann auch das Ergebnis eines Gesprächs oder einer Diskussion gespeichert werden. So fanden \cite{7180090} ein Gist, in dem das Ergebnis einer Diskussion von Hacker News zusammengefasst wurde, um es auf dem Kurznachrichtendienst Twitter zu teilen.
	\item Zusammenarbeit: Mehrere Menschen können in ein Gist commiten und somit einen Entwurf weiter ausführen.
\end{itemize}

\paragraph{FF4: Wie beschreibt GitHub die vorgesehene Nutzung seiner verschiedenen Funktionen?}

GitHub schränkt die Verwendungszwecke in der Dokumentation nicht ein. Das Einbetten von Dateien, sowie den Fakt, dass es sich auch um ein Repository handelt und somit auch hier Code geteilt werden kann, erwähnen sie explizit. Abgesehen davon schreiben sie sehr allgemein und beginnen die Erklärungen mit der Aussage: \enquote{Create a public gist [...] to share your ideas with the world [...]} (dt. Erstelle ein öffentliches Gist, um deine Ideen mit der Welt zu teilen)\footnote{\url{https://docs.github.com/en/github/writing-on-github/creating-gists}, (zuletzt abgerufen am 14.02.2021)}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Allgemein}

Einige Informationen über die Nutzung von GitHub lassen sich nicht direkt einem Feature zuordnen. Dies werde ich in diesem Abschnitt ausführen. Aufgrund dieser mangelnden Zuordnungsfähigkeit, wird es hierfür auch keine Gegenüberstellung geben.

In \enquote{The Emergence of GitHub as a Collaborative Platform for Education} von \cite{10.1145/2675133.2675284} wird die Nutzung von GitHub in der Lehre betrachtet. Sie schreiben, dass einige Lehrende GitHub für die Abgabe von Prüfungsleistungen nutzen. So können Deadlines einfach über die Uhrzeit des Commits überprüft werden, bzw. der Stand zur Deadline abgerufen werden \citep{10.1145/2675133.2675284,10.1080/08993408.2019.1696168}.

Indem bestimmte Repositories nicht öffentlich sind, jedoch mit Einzelnen geteilt werden können, können Prüfungsfragen unter Kollegen weitergegeben werden, ohne dass sie direkt für alle Studenten zugänglich sind. Will man das jedoch später machen, kann dies sehr simpel geschehen \citep{10.1145/2675133.2675284}.






